\chapter{Giriş}

Bu bölümün başında şehir devleti ve başkent gibi
kavramlar tanımlanar ele alınmakta ve bunların
\bogazkoy{}'ün \unterstadt{} araştırmalarındaki önemi
belirtilmektedir (\cref{I-1-Stellung-bo}). Bu bölümün
ikinci kısmında, Orta Anadolu`daki prehistorik
kültürlerin araştırılması özetlenmektedir
(\cref{I-2-Grunlage}). Amaç, \unterstadt{}'deki
araştırmaları daha geniş bir çerçevede sunmaktır
(\cref{I-3-Kompendium}).  Son alt bölüm ise
(\cref{I-4-Fragestellung}) bu çalışmanın en önemli
tartışma konularına yöneliktir


\section{Boğazköy ve Orta Anadolu'nun Kentleşme Sürecindeki Yeri}\label{i-1-bo-yeri}

Kentlerin cazip ve modern sayılışı yaygın bir motiftir.
Son on yılda bir hayli hızlanan kentleşme, birçok
soruyu da beraberinde getiren dünya çapında bir
fenomendir. Kentler neden ve nasıl ortaya çıkar ya da
neden yok olur? Diğerlerine göre daha iyi planlanmış
kentler var mıdır? Yapılaşan çevre insan algısını ve
davranışını nasıl etkilemektedir? kent nedir?

Kentleşme, altı bin yılı aşkın bir olgudur.
Araştırmalarda kent olarak adlandırılan yerleşimlerin
tipolojik ve yapısal çeşitliliği, genel bir şehir
tanımını imkansız kılmaktadır. Sosyal ve ekonomik
değişke ile çok sayıdaki farklı faaliyet alanları, bir
kentin en çok sözü edilen temel özellikleri
arasındadır. Ayrıca bir kent çoğu zaman bir ağın bölümü
olarak anlaşılmaktadır. Ürün elde edilmesi ve dağıtımı
konusunda kentler birbirinden bağımsızdır ve her kent,
kendi çevresindeki köylerle sıkı bir bağ içerisindedir.
Kent çeşitliliği, kentin farklılaşmış ve mekansal
düzenine de yansımaktadır. Kentler konut alanları yanı
sıra idari, dini ya da ekonomik işlevli ve birbirine
sokaklarla bağlanan birçok alana ayrılmıştır.

\subsection{Mezopotamya'nın İlk Kentleri}

Önasya'daki ilk şehirlerin 4. bin sonlarındaki gelişimi
bilimsel bir tartışma konusu olup nasıl, neden, ne
zaman kurulduklarını anlamaya yöneliktir. Son
yıllardaki araştırmalar \emph{urban revolution}
(Childe) kavramının yanıltıcı olduğunu açıkça
göstermektedir. Zira kent birden bire ortaya çıkan bir
olgu değil, uzun süren bir oluşumdur. Fakat Önasya'daki
kentleşmenin sonuçları büyüktür. Bu sonuçlar yapı
tiplerinin farklılaşması, çalışma alanlarında daha
fazla ustalaşma, güçlü bir sosyal katmanlaşma ve uzak
bölgelerle ticarette yoğunlaşmadır.

Anadolu'da ilk kentler 3. binde, farklı bölgelerde
ortaya çıkar. Güneydoğu Anadolu, en erken kentleşmenin
görüldüğü bölgelerden biridir. Benzer bir gelişme, Orta
Anadolu'da ilk olarak Kültepe'de görülür. Anadolu'da,
Toroslar`ın kuzeyindeki kentler ilk olarak 2. binin
başlarında ortaya çıkar. Güncel araştırmalara göre, 2.
binin ilk yerleşimleri kent devletleridir.

\subsection{Anadolu'da 2. Bin Başlarında Kent Devleti Kavramı}

Kent devleti kavramı çeşitli bağlamlarda, örneğin Orta
Anadolu'da, 2. bin başlarındaki erken kentlerdeki
siyasi sistemin tanımı için, düzenli olarak
kullanılmaktadır. Buna göre ortak dile, kültüre ve
geçmişe sahip bir kent devleti ağı yeniden inşa
edilebilir. Her kent devletinin otoritesi bağımsızdır
ve ekonominin dayanağı küçük yerleşimlerden oluşan bir
teritoryumu yönetir.

Kent devletleri aynı zamanda diğer kentlerle canlı bir
ticaret ilişkisi içindedir. Bu ticaret ağının, kent
devletinin sürekliliği için önemli olduğu
görülmektedir. Bu ağ çöker çökmez, kent devletleri de
ortadan kaybolmaktadır.

\subsection{Büyük Krallığın Başkent Kavramı}

Başkent kavramı, devlet kavramından ayrılamaz. Çünkü
çoğunlukla bir devletin \emph{pars pro toto} sembolü ve
aynı zamanda siyasi, askeri, dini, ekonomik ve sosyal
işleve sahip en önemli kentidir. Devletin sembolü olan
başkentte krallar güçlerini sergilemekteydi. Bu
nedenle, güç ideolojisiyle özdeşleşmeye ve gücü
göstermeye yarayan sembolik anıtlar özellikle başkentte
bulunmaktadır. Bu anıtlar gücün, mekanın bir çeşit
politikasında nasıl sahnelendiğini kavramak için,
karşılaştırmalı olarak incelenebilir.

Bu yaklaşım, başkentlerin ender olarak diğer açıdan
araştırılmasına yol açmaktadır ve anıtsal yapıların
etrafındaki alanlar da bu nedenle ihmal edilmektedir.
Fakat bununla ilgili birkaç çalışma mevcuttur ve bu
çalışmalar sosyal değişikliklerin, anıtsal yapılardan
çok konut alanlarında daha açık olduğunu
göstermektedir. Halkın yaşamını sürdüğü yerler olarak
konut alanları, sosyal olayları saptamada büyük bir
potansiyele sahiptirler. Sosyal statüleri ne olursa
olsun, kent sakinleri kentin ve devletin
biçimlenmesinde aktif bir role sahiptir. Bir konut
alanını, toplum yapısı ve sosyal değişiklikleri anlamak
için araştırmak, görkemli resmi alanlardan bağımsız bir
görünüm elde etmeyi sağlar.



\subsection{Konut Alanları Işığında \hattusa{}'nın Kent Devletinden Başkente Evrilmesi}

Buradaki amaç, \bogazkoy{} konut alanlarından birinin
2. bindeki durumunu araştırmaktır. \bogazkoy{} Orta
Anadolu'da,  \kizilirmak{}Yayı'nın ortasında yer alır
(\cref{Map-Kizilirmak}).  Büyük Hitit Krallığı'nın
başkenti \hattusa{} ile bilinen bu yer, 3. bin
sonlarından itibaren kesintisiz bir yerleşim yeridir.
Bugüne dek kentin kavranmasına yönelik en önemli
araştırmalar, esas olarak Hitit Dönemi'nin anıtsal
yapılarıyla ilgilidir.

Bu eğilime rağmen, 1970 ve 1977 yılları arasında
\unterstadt{}'nin büyük bir bölümü kazılmışsa da,
yapılan çalışmalara dair detaylı yayın azdır. Fakat
konut alanı, dini ya da resmi yapılardan daha hızlı
gelişmektedir ve bir toplumu ortaya çıkarmak için
gerekli olan önemli ve özgün bir ifade biçimine
sahiptirler. Bu nedenle çalışmanın amacı, bir konut
alanını inceleyerek, \bogazkoy{}'deki kent yaşamının
şimdiye dek büyük bir kısmı bilinmeyen yüzünü
sunmaktır.


\section{Araştırmanın Esasları}\label{i-2-esaslari}

\subsection{Kronolojik, Mekansal ve Ekolojik Çerçeve}

Orta Anadolu kültür tarihinin kronolojisi kısmen
tartışmalıdır. Bu çalışmada büyük ölçüde kullanılan
kronoloji sistemi aşağıdaki gibidir
(\cref{table-german-periods}).
